% Created 2015-11-10 ti. 09:25
\documentclass[presentation,smaller]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[norsk]{babel}
\subtitle{Gjennomgang øving 9, intro øving 10. Eksamensoppgaver.}
\renewcommand\maketitle{\ntnutitlepage}
\renewcommand\alert{\textbf}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
\AtBeginSubsection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsubsection]\end{frame}}
\usepackage{minted}
\usetheme{ntnubokmaal}
\author{Benjamin A. Bjørnseth}
\date{\today{}}
\title{Øvingsforelesning TDT4105}
\hypersetup{
 pdfauthor={Benjamin A. Bjørnseth},
 pdftitle={Øvingsforelesning TDT4105},
 pdfkeywords={øving 9 øving 10 eksamensoppgave},
 pdfsubject={Øvingsforelesning nr 9, om øving 9 og 10. Eksamensoppgave.},
 pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.3.2)}, 
 pdflang={Norsk}}
\begin{document}

\maketitle

\section{Praktisk}
\label{sec:orgheadline3}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline1}]{Resterende øvingsforelesninger}
\begin{itemize}
\item Tre forelesninger igjen.
\end{itemize}


\begin{center}
\begin{tabular}{rl}
Uke & Tema\\
\hline
>  46 & Øving 9, sudoku, eksamensoppgaver\\
47 & Basert på avstemning\\
48 & Basert på avstemning\\
\end{tabular}
\end{center}



\begin{itemize}
\item Stem over tema for de to siste forelesningene (link også på piazza):
\begin{itemize}
\item Tirsdag: \url{http://goo.gl/forms/xTk9diy6dy}
\item Onsdag: \url{http://goo.gl/forms/J5mb2EbE0U}
\item Torsdag: \url{http://goo.gl/forms/hX3Y9eXoYK}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline2}]{Innlevering av øving 10}
\begin{itemize}
\item Teller dobbelt hvis godkjent.
\item Må godkjennes hos studass innen fristen.
\begin{itemize}
\item Kan ikke sende epost og få godkjenning i etterkant.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Gjennomgang øving 9}
\label{sec:orgheadline56}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline4}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{serialize\_person(person)}
     \pause
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/serialize-person.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline5}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{serialize\_person(person)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/serialize-person-step-1.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline6}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{serialize\_person(person)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/serialize-person-step-1-2.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline7}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{serialize\_person(person)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/serialize-person-step-2.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline8}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{serialize\_person(person)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/serialize-person-step-3.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline9}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{serialize\_person(person)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/serialize-person-step-4.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline10}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{serialize\_person(person)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/serialize-person-step-5.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline11}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{deserialize\_person(person)}
     \pause
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/deserialize-person.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline12}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{deserialize\_person(person)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/deserialize-person-step-1.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline13}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{deserialize\_person(person)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/deserialize-person-step-2.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline14}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{deserialize\_person(person)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/deserialize-person-step-3.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline15}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{deserialize\_person(person)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/deserialize-person-step-4.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline16}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{deserialize\_person(person)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/deserialize-person-step-5.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline17}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{store(filename, persons)}
     \pause 
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/store-persons.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline18}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{store(filename, persons)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/store-persons-step-1.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline19}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{store(filename, persons)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/store-persons-step-2.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline20}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{store(filename, persons)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/store-persons-step-3.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline21}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{store(filename, persons)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/store-persons-step-4.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline22}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{store(filename, persons)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/store-persons-step-5.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline23}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{columns}
\begin{column}{0.8\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \texttt{store(filename, persons)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/store-persons-step-5.pdf}
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.4\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Husk å lukke filen!
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline24}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{loadfile(filename)}
     \pause 
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/loadfile.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline25}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{loadfile(filename)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/loadfile-step-1.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline26}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{loadfile(filename)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/loadfile-step-2.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline27}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{loadfile(filename)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/loadfile-step-3.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline28}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{loadfile(filename)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/loadfile-step-4.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline29}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{itemize}
\item \texttt{loadfile(filename)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/loadfile-step-5.pdf}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline30}]{Persondatabase: Tekst- og filbehandling}
 \begin{columns}
\begin{column}{0.8\columnwidth}
\begin{itemize}
\item \texttt{loadfile(filename)}
     \includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/loadfile-step-5.pdf}
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.4\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Husk å lukke filen!
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline31}]{Personprogram}
\begin{itemize}
\item ``Programmet skal vise en meny til brukeren og la brukeren velge hva den vil
gjøre''.
\begin{itemize}
\item Altså et program som lar brukeren behandle en personsdatabase.
\end{itemize}

\item Demonstrerer hvordan man lager et større program ved å sette sammen mange
mindre funksjoner.
\begin{itemize}
\item Som vi må i Sudoku!
\end{itemize}

\item Jeg antar at det vanskeligste med oppgaven er omfanget.

\item Vi starter derfor med å se på hvordan vi ser overordnet på
problemløsning ved komposisjon av funksjoner.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline32}]{Personprogram: Angående funksjoner}
\begin{columns}
\begin{column}{0.6\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Hva var tanken bak funksjoner, igjen?
\begin{itemize}
\item <2-> De lar oss \emph{gjenbruke} kode.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.4\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/tverrsum-funksjon.pdf}                                                                 
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline33}]{Personprogram: Angående funksjoner}
\begin{columns}
\begin{column}{0.6\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Hva var tanken bak funksjoner, igjen?
\begin{itemize}
\item De lar oss \emph{gjenbruke} kode.
\begin{itemize}
\item For forskjellige input-verdier
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.4\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/tverrsum-funksjon-gjenbruk-verdi.pdf}                                                                 
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}[label={sec:orgheadline34}]{Personprogram: Angående funksjoner}
\begin{columns}
\begin{column}{0.6\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Hva var tanken bak funksjoner, igjen?
\begin{itemize}
\item De lar oss \emph{gjenbruke} kode.
\begin{itemize}
\item For forskjellige input-verdier
\item På tvers av prosjekt/oppgaver.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.4\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/tverrsum-funksjon-gjenbruk-plassering.pdf}                                                                 
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline35}]{Personprogram: Angående funksjoner}
\begin{columns}
\begin{column}{0.6\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Hva var tanken bak funksjoner, igjen?
\begin{itemize}
\item De lar oss \emph{gjenbruke} kode.
\begin{itemize}
\item For forskjellige input-verdier
\item På tvers av prosjekt/oppgaver.
\end{itemize}
\item De lar oss \emph{dele opp} koden.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{0.4\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/tverrsum-funksjon.pdf}                                                                 
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline36}]{Personprogram: Angående funksjoner}
\begin{columns}
\begin{column}{0.6\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Hva var tanken bak funksjoner, igjen?
\begin{itemize}
\item De lar oss \emph{gjenbruke} kode.
\begin{itemize}
\item For forskjellige input-verdier
\item På tvers av prosjekt/oppgaver.
\end{itemize}
\item De lar oss \emph{dele opp} koden.
\begin{itemize}
\item <2-> Å dele opp koden er å dele opp problemet.
\item <2-> Jo mindre, jo enklere
\item <2-> Jo mer eksplisitt, jo enklere
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.4\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/tverrsum-funksjon-del-opp-koden.pdf}                                                                 
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline37}]{Personprogram: Angående funksjoner}
\begin{itemize}
\item Konklusjon:
\begin{itemize}
\item Når vi løser problem, er det naturlig å bryte det ned i mindre biter
\begin{itemize}
\item For å få mindre å tenke på av gangen.
\end{itemize}

\item Som vi så, brukes funksjoner til å dele opp problem.

\item Ergo: det er naturlig å løse problem ved å kombinere funksjoner som løser
delproblem.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline38}]{Personprogram: Programløsning}
\begin{itemize}
\item Vi ser for oss hvordan vi kan tenke oss at programmet skal fungere.
\item Basert på våre ønsker, finner vi ut hvilke delproblem som må løses.
\item Lag en funksjon for disse
\begin{itemize}
\item Fyll den med ingenting først - en \emph{stubfunksjon}.
\item Med stubfunksjoner kan vi lage løsningen på det overordnede problemet før
delproblemløsningene er på plass.
\item Hovedfordel: del opp problemet, og behold oversikt over det store bildet.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline39}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline40}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt-step-1.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline41}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt-step-2.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline42}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt-step-3.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline43}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt-step-4.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline44}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt-step-5.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline45}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt-step-6.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline46}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt-step-7.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline47}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt-step-8.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline48}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt-step-9.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline49}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt-step-10.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline50}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt-step-11.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline51}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt-step-12.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline52}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt-step-13.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline53}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt-step-14.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline54}]{Personprogram: Tenkt programflyt}
\begin{columns}
\begin{column}{0.9\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/person-program-flyt-siste-steg.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline55}]{Personprogram: Implementasjon}
 \begin{enumerate}
\item Lag stub-funksjonene vi har identifisert.
\item Implementer \texttt{person\_program} ved å bruke dem.
\begin{enumerate}
\item Ha en personlistevariabel \texttt{P}
\item Les inn et brukervalg.
\item Gjør operasjon med listen \texttt{P} ved å kalle funksjonen \texttt{process}.
\item Repeter til brukeren går lei.
\end{enumerate}
\item Implementer de enkle \texttt{print}-funksjonene
\item Implementer generell logikk for \texttt{process}-funksjonen
\item Programmet kan nå utvides (fullføres) ved å
\begin{enumerate}
\item Lage en ny funksjon for hver ekstra funksjonalitet.
\item Legge inn støtte i \texttt{process} for å kalle denne funksjonen.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{Introduksjon sudoku}
\label{sec:orgheadline61}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline57}]{Krav til funksjonalitet}
\begin{itemize}[<+->]
\item Skriv tall i rute.
\begin{itemize}
\item Med gyldighetssjekk etter sudoku-regler.
\end{itemize}
\item Slette tall (altså angre)
\item Pen utskrift
\item Laste inn brett fra tekstfil.
\item Lagre brett til fil.
\item Oppdage seier.
\item Brukervennlig grensesnitt.
\item Menybasert valg.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline58}]{Forslag til rekkefølge}
 \begin{enumerate}[<+->]
\item Overordnet arkitektur: lag funksjonen \texttt{sudoku()}, som
\begin{itemize}
\item Først lager en variabel \texttt{brett}, som holder spillets tilstand som
en 9x9-matrise med tall.
\item Lar brukeren velge mellom tre meny-valg:
\begin{enumerate}
\item Spill sudoku.
\item Last brett.
\item Lagre brett.
\item Avslutt.
\end{enumerate}
\item Basert på valg, kaller enten:
\begin{itemize}
\item \texttt{brett = spill\_sudoku(brett)}
\item \texttt{brett = last\_brett()}
\item \texttt{lagre\_brett(brett)}
\end{itemize}
\item Skriv ut brettet ved å kalle \texttt{skriv\_ut\_brett(brett)}
\end{itemize}
\item Lag tomme funksjoner for \texttt{spill\_sudoku}, \texttt{last\_brett} og
\texttt{lagre\_brett} som alle kaller \texttt{error('Ikke laget enda')}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline59}]{Forslag til rekkefølge for selve spillet}
 \begin{enumerate}[<+->]
\item Pen utskrift: \texttt{skriv\_ut\_brett(brett)}
\begin{itemize}
\item Anta at parameteren er en 9x9-matrise med tall.
\item Start med noe enkelt, kan gjøres penere siden.
\end{itemize}
\item Overordnet løsning: \texttt{brett = spill\_sudoku(brett)}. I while-løkke:
\begin{itemize}
\item Les kommando, og reager. Kommandoer:
\begin{itemize}
\item \texttt{sett <rad> <kolonne> <tall>}
\item \texttt{slett <rad> <kolonne>}
\item \texttt{avslutt}
\end{itemize}
\item Sjekk kommando:
\begin{itemize}
\item Hvis \texttt{avslutt}, returner fra funksjonen.
\item Hvis \texttt{sett}, kall lokal funksjon \texttt{brett = sett(brett, rad,
       kolonne, tall)}.
\item Hvis \texttt{slett}, kall lokal funksjon \texttt{brett = slett(brett, rad,
       kolonne)}.
\end{itemize}
\item Skriv ut brettet.
\end{itemize}
\item Lag \texttt{brett = sett(brett, rad, kolonne, tall)}
\begin{itemize}
\item Anta først at rad, kolonne og tall er gyldige.
\item Legg så til sjekker:
\begin{itemize}
\item \texttt{rad}, \texttt{kolonne} og \texttt{tall} er gyldige verdier (heltall mellom 1
og 9).
\item Ingenting satt på plassen fra før.
\item Tallet finnes ikke i raden, kolonnen eller kvadratet fra før.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline60}]{Kommentar til lagring og lasting}
 \begin{itemize}
\item Det er gunstig om man kan laste inn spill man har lagret før.
\item Man må laste inn fra tekstfil.
\item Start med å skrive \texttt{lagre\_brett(brett)}, som lagrer \texttt{brett} i
tekstformat.
\item Lag så \texttt{brett = last\_brett()}, som laster inn et brett fra fil med
samme format.
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Oppgave 4 Kont-eksamen 2014}
\label{sec:orgheadline68}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline62}]{Bridge!}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/bridge.png}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline63}]{Oppgave pre-a): Forstå domenet}
\begin{columns}
\begin{column}{0.6\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/bridge.png}
\end{column}


\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{itemize}[<+->]
\item To lag: N/S og Ø/V
\item 13 kort pr. spiller
\item Meld forventet antall stikk (et tall) og trumf (en tekst)
\begin{itemize}
\item Gyldige meldinger: 1 kløver - 7 grand
\item Antall stikk = antall trekk + 6
\item Meldingsformat: <trekk> <trumf>
\end{itemize}
\item Kontrakt: høyeste melding
\begin{itemize}
\item Få for mange stikk: overstikk.
\item Få for få stikk: beit.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline64}]{Oppgave a)}
\begin{columns}
\begin{column}{0.8\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/oppgave_a.png}                                                                      

\begin{itemize}[<+->]
\item <2-> To inn, en ut.
\item <3-> Returner 'har man klart meldingen'
\begin{itemize}
\item <4-> Melding: forventet antall stikk oppgitt som trekk.
\item <5-> Å klare en melding: få minst det forventede antall stikk.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.25\columnwidth}
\tiny{}                                                                      
\begin{itemize}
\item To lag: \alert{N/S} og \alert{Ø/V}
\item 13 kort pr. spiller
\item \alert<4->{Meld forventet antall stikk (et tall) og trumf (en tekst)}
\item Gyldige meldinger: 1 kløver - 7 grand
\item Antall stikk = antall trekk + 6
\item Meldingsformat: <trekk> <trumf>
\item Kontrakt: høyeste melding
\item \alert<5->{Få for mange stikk: overstikk}.
\item \alert<5->{Få for få stikk: beit}.
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline65}]{Oppgave b)}
\begin{columns}
\begin{column}{0.8\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/oppgave_b.png}                                                                      

\begin{itemize}
\item <2-> To inn, én ut
\item <3-> Returner 'er det en utgang laget har klart?'
\begin{itemize}
\item <5-> Er utgang meldt?
\item <6-> Er meldingen klart?
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{column}


\begin{column}{0.25\columnwidth}
\tiny{}                                                                      
\begin{itemize}
\item To lag: N/S og Ø/V
\item 13 kort pr. spiller
\item Meld antall stikk (et tall) og trumf (en tekst)
\item Gyldige meldinger: 1 kløver - 7 grand
\item Antall stikk = antall trekk + 6
\item Meldingsformat: <trekk> <trumf>
\item Kontrakt: høyeste melding
\item For mange stikk: overstikk.
\item For få stikk: beit*.
\item <4-> \alert{Utgang: 3+ grand, 4+ spar/hjerter, 5+ kløver/ruter}
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline66}]{Oppgave c)}
\begin{columns}
\begin{column}{0.8\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/oppgave_c.png}                                                                      

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/oppgave_c_2.png}
\end{column}

\begin{column}{0.25\columnwidth}
\tiny{}                                                                      
\begin{itemize}
\item To lag: N/S og Ø/V
\item 13 kort pr. spiller
\item Meld antall stikk (et tall) og trumf (en tekst)
\item Gyldige meldinger: 1 kløver - 7 grand
\item Antall stikk = antall trekk + 6
\item Meldingsformat: <trekk> <trumf>
\item Kontrakt: høyeste melding
\item For mange stikk: overstikk.
\item For få stikk: beit*.
\item Utgang: 3+ grand, 4+ spar/hjerter, 5+ kløver/ruter
\item <2-> \alert<2>{I beit: -50*<antall trekk unna>}
\item <3-> \alert<3>{Ellers: <poeng pr trekk>*<antall trekk> + <bonus>}
\item <4-> \alert<4>{<poeng per trekk> varierer med trumf}
\item <5-> \alert<5>{<bonus> varierer med utgangstype og grand}
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline67}]{Oppgave d)}
\begin{columns}
\begin{column}{0.8\columnwidth}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/oppgave_d.png}                                                                      
\end{column}

\begin{column}{0.25\columnwidth}
\tiny{}                                                                      
\begin{itemize}
\item To lag: N/S og Ø/V
\item 13 kort pr. spiller
\item Meld antall stikk (et tall) og trumf (en tekst)
\item Gyldige meldinger: 1 kløver - 7 grand
\item Antall stikk = antall trekk + 6
\item Meldingsformat: <trekk> <trumf>
\item Kontrakt: høyeste melding
\item For mange stikk: overstikk.
\item For få stikk: beit*.
\item Utgang: 3+ grand, 4+ spar/hjerter, 5+ kløver/ruter
\item I beit: -50*<antall trekk unna>
\item Ellers: <poeng pr trekk>*<antall trekk> + <bonus>
\item poeng per trekk varierer med trumf
\item bonus varierer med utgangstype og grand
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\end{document}